\section{Grundlagen}\label{sec:grundlagen}
IEEE 802.11 mitsamt all seinen Erweiterungen ist ein äußerst umfangreicher und komplexer Standard. Die für das Verständnis der vorliegenden Arbeit wesentlichen Punkte werden daher in vereinfachter Form in diesem Kapitel zusammengefasst. Für weiterführende Informationen sei auf entsprechende Literatur (bspw. \cite{rechWLAN}) bzw. den IEEE-Standard selbst verwiesen.

\subsection{SSID, ESSID \& BSSID}
IEEE 802.11 kennt verschiedene Netzwerktopologien; grundlegend bestehen diese aus einzelnen Funkzellen, den sogenannten \textit{Basic Service Sets} (\textit{BSS}). Eine solche BSS verfügt über einen einzigartigen \textit{Basic Service Set Identifier} (\textit{BSSID}), welche bei den üblichen Infrastruktur-Topologien der MAC-Adresse des WLAN-Interfaces des, die Funkzelle aufspannenden, \textit{Access Points} (\textit{AP}) entspricht \footcite[S. 51]{rechWLAN}. Besteht ein Netzwerk aus mehreren BSS-Zellen, so spricht man von einem \textit{Extended Service Set} welches über eine \textit{ESSID} verfügt. Diese entspricht üblicherweise dem \textit{Service Set Identifier} (\textit{SSID}) und wird in der Praxis meistens so bezeichnet. SSIDs können eine Länge von bis zu 32 Zeichen bzw. Byte annehmen.\cite{netgearESSID}

\subsection{Management-Frames}
Neben den Datenframes zur Übertragung von Nutzdaten existieren im IEEE 802.11-Standard noch Kontroll- und Managementframes. Kontrollframes dienen dabei der Steuerung des Zugriffs auf das Übertragungsmedium, Managementframes zur Verwaltung der Funkzelle.\footcite[S. 180]{rechWLAN}

Diese drei Kategorien lassen sich weiter in einzelne Frame-Typen untergliedern. Die nachfolgend beschriebenen Typen fallen dabei in die Kategorie der Managementframes. Ihre Übertragung erfolgt unverschlüsselt (und damit auch gänzlich unauthentifiziert), was ein Auslesen (im Fall der Probe-Requests und -Responses) sowie das Spoofen von Frames (bei Deauthentification-Frames) ermöglicht.

\subsubsection{Beacon-Frames}
Beacon-Frames werden von einem AP periodisch -- meist vielfach in einer Sekunde -- versendet, um das ausgestrahlte Netzwerk bzw. dessen Konfiguration für Stationen in Reichweite bekannt zu machen. Neben der SSID enthalten diese unter anderem den Kanal, auf dem der AP sendet, sowie die (Sicherheits-)Konfiguration (Übertragungsraten, verwendetes Sicherungsverfahren etc.). Im Fall von versteckten Netzwerken (\enquote{Hidden networks}) werden keine Beacon-Frames vom AP ausgesendet.

\subsubsection{Probe-Request- und Probe-Response-Frames}
Mit Hilfe von Probe-Requests ist es einem Client möglich von sich aus nach einem Netzwerk in Reichweite zu suchen, von dem er bereits die SSID kennt. Neben den möglichen Übertragungsraten enthält ein Probe-Request-Frame die hier wesentliche SSID des gesuchten Netzwerkes. Ein in Reichweite befindlicher AP, der dem über die SSID identifizierten Netzwerk zugeordnet ist antwortet daraufhin mit einem Probe-Reponse-Frame -- allerdings nur, wenn die angegeben Übertragungsraten mit dem Netzwerk kompatibel sind. Aus technischer Sicht ist die Verwendung nur im Falle versteckter Netzwerke erforderlich -- die von uns in der Praxis beobachtete Sendefrequenz der Beacon-Frames ist so hoch, dass es der gezielten Nachfrage seitens des Clients nicht bedarf. Diese Feststellung ist wichtig, da ein Endgerät hierdurch ihm bekannte Gegenstellen verrät. Dadurch wird das Endgerät identifizierbar sowie anfällig für den in \ref{subs:evil-twin-attack} vorgestellten \enquote{Evil-Twin}-Angriff.

\subsubsection{Deauthentification-Frames}\label{subs:deauthentication-frames}
Deauthentication-Frames können vom AP (aber auch von (authentifizierten) Clients) versendet werden um eine Neuauthentifizierung des Clients beim AP anzufordern oder einfach einen bereits laufenden Authentifizierungsversuch abzubrechen. Gemäß der Spezifikation gibt es vielfältige Gründe (sie listet insgesamt 66 an Zahl) für das Versenden eines Deauthentification-Frames. bspw.: Inaktivität, ungültiger Schlüssel, MAC-Adresse des Clients bereits in Netz vorhanden oder durch Bewegen in eine andere Zelle des Netzwerkes und damit verbundener Wechsel des AP. \footcite[S. 74, S. 442]{ieee802.11}

Der konkrete Grund wird dem Client durch einen sogenannten Reason-Code als Teil des Frames signalisiert. Eine solche Anweisung kann vom Client nicht ignoriert werden, da der AP die Authentifizierung schlicht widerruft und den Client damit zur Neuanmeldung zwingt (\enquote{Deauthentication is not a request; it is a notification.} \footcite[S. 74]{ieee802.11}).
 
Gerade bei Deauthentification-Frames birgt die unverschlüsselte, unauthentifizierte Übertragung ein Risiko.
So kann ein in Reichweite befindlicher Angreifer eine erneute Authentifizierung des Clients forcieren und unter Einsatz moderater Sendeleistung Angriffe gegen die Netzwerkverfügbarkeit einzelner Stationen in der Funkzelle fahren ohne im Besitz des Geheimnisses zu sein. Die Thematik von \textit{Denial of Service}-Angriffen mit in der Spezifikation festgelegten Frame-Typen wird bspw. in \cite{bernaschi2008access} behandelt.

\subsection{WPA2}
TODO, hier muss noch was hin. Der Terminis des Handshakes sollte dabei fallen. Auch PTK, GTP und PMK sowie MIC. Sonst nächstes Kapitel nicht zu verstehen.